2.001-10. 1. Vajjasutta - 1. Faults

1. Kammakaraṇavagga - 1. Punishments

Evaṃ me sutaṃ—

So I have heard.

ekaṃ samayaṃ bhagavā sāvatthiyaṃ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme.

At one time the Buddha was staying near Sāvatthī in Jeta’s Grove, Anāthapiṇḍika’s monastery.

Tatra kho bhagavā bhikkhū āmantesi:

There the Buddha addressed the mendicants,

“bhikkhavo”ti.

“Mendicants!”

“Bhadante”ti te bhikkhū bhagavato paccassosuṃ.

“Venerable sir,” they replied.

Bhagavā etadavoca:

The Buddha said this:

“Dvemāni, bhikkhave, vajjāni.

“There are, mendicants, these two faults.

Katamāni dve?

What two?

Diṭṭhadhammikañca vajjaṃ samparāyikañca vajjaṃ.

The fault apparent in the present life, and the fault to do with lives to come.

Katamañca, bhikkhave, diṭṭhadhammikaṃ vajjaṃ?

What is the fault apparent in the present life?

Idha, bhikkhave, ekacco passati coraṃ āgucāriṃ rājāno gahetvā vividhā kammakāraṇā kārente;

It’s when someone sees that kings have arrested a bandit, a criminal, and subjected them to various punishments—

kasāhipi tāḷente, vettehipi tāḷente, addhadaṇḍakehipi tāḷente, hatthampi chindante, pādampi chindante, hatthapādampi chindante, kaṇṇampi chindante, nāsampi chindante, kaṇṇanāsampi chindante, bilaṅgathālikampi karonte, saṅkhamuṇḍikampi karonte, rāhumukhampi karonte, jotimālikampi karonte, hatthapajjotikampi karonte, erakavattikampi karonte, cīrakavāsikampi karonte, eṇeyyakampi karonte, baḷisamaṃsikampi karonte, kahāpaṇikampi karonte, khārāpatacchikampi karonte, palighaparivattikampi karonte, palālapīṭhakampi karonte, tattenapi telena osiñcante, sunakhehipi khādāpente, jīvantampi sūle uttāsente, asināpi sīsaṃ chindante.

whipping, caning, and clubbing; cutting off hands or feet, or both; cutting off ears or nose, or both; the ‘porridge pot’, the ‘shell-shave’, the ‘demon’s mouth’, the ‘garland of fire’, the ‘burning hand’, the ‘grass blades’, the ‘bark dress’, the ‘antelope’, the ‘meat hook’, the ‘coins’, the ‘acid pickle’, the ‘twisting bar’, the ‘straw mat’; being splashed with hot oil, being fed to the dogs, being impaled alive, and being beheaded.

Tassa evaṃ hoti:

It occurs to them:

‘yathārūpānaṃ kho pāpakānaṃ kammānaṃ hetu coraṃ āgucāriṃ rājāno gahetvā vividhā kammakāraṇā kārenti;

‘If I were to commit the kinds of bad deeds for which the kings arrested that bandit, that criminal,

kasāhipi tāḷenti, vettehipi tāḷenti, addhadaṇḍakehipi tāḷenti, hatthampi chindanti, pādampi chindanti, hatthapādampi chindanti, kaṇṇampi chindanti, nāsampi chindanti, kaṇṇanāsampi chindanti, bilaṅgathālikampi karonti, saṅkhamuṇḍikampi karonti, rāhumukhampi karonti, jotimālikampi karonti, hatthapajjotikampi karonti, erakavattikampi karonti, cīrakavāsikampi karonti, eṇeyyakampi karonti, baḷisamaṃsikampi karonti, kahāpaṇikampi karonti, khārāpatacchikampi karonti, palighaparivattikampi karonti, palālapīṭhakampi karonti, tattenapi telena osiñcanti, sunakhehipi khādāpenti, jīvantampi sūle uttāsenti, asināpi sīsaṃ chindanti.

Ahañceva kho pana evarūpaṃ pāpakammaṃ kareyyaṃ, mampi rājāno gahetvā evarūpā vividhā kammakāraṇā kāreyyuṃ;

the rulers would arrest me and subject me to the same punishments.

kasāhipi tāḷeyyuṃ … pe … asināpi sīsaṃ chindeyyun’ti.

So diṭṭhadhammikassa vajjassa bhīto na paresaṃ pābhataṃ vilumpanto carati.

Afraid of the fault apparent in the present life, they do not steal the belongings of others.

Idaṃ vuccati, bhikkhave, diṭṭhadhammikaṃ vajjaṃ.

This is called the fault apparent in the present life.

Katamañca, bhikkhave, samparāyikaṃ vajjaṃ?

What is the fault to do with lives to come?

Idha, bhikkhave, ekacco iti paṭisañcikkhati:

It’s when someone reflects:

‘kāyaduccaritassa kho pana pāpako dukkho vipāko abhisamparāyaṃ, vacīduccaritassa pāpako dukkho vipāko abhisamparāyaṃ, manoduccaritassa pāpako dukkho vipāko abhisamparāyaṃ.

‘Bad conduct of body, speech, or mind has a bad, painful result in the next life.

Ahañceva kho pana kāyena duccaritaṃ careyyaṃ, vācāya duccaritaṃ careyyaṃ, manasā duccaritaṃ careyyaṃ.

If I conduct myself badly,

Kiñca taṃ yāhaṃ na kāyassa bhedā paraṃ maraṇā apāyaṃ duggatiṃ vinipātaṃ nirayaṃ upapajjeyyan’ti.

then, when my body breaks up, after death, won’t I be reborn in a place of loss, a bad place, the underworld, hell?’

So samparāyikassa vajjassa bhīto kāyaduccaritaṃ pahāya kāyasucaritaṃ bhāveti, vacīduccaritaṃ pahāya vacīsucaritaṃ bhāveti, manoduccaritaṃ pahāya manosucaritaṃ bhāveti, suddhaṃ attānaṃ pariharati.

Afraid of the fault to do with lives to come, they give up bad conduct by way of body, speech, and mind, and develop good conduct by way of body, speech, and mind, keeping themselves pure.

Idaṃ vuccati, bhikkhave, samparāyikaṃ vajjaṃ.

This is called the fault to do with lives to come.

Imāni kho, bhikkhave, dve vajjāni.

These are the two faults.

Tasmātiha, bhikkhave, evaṃ sikkhitabbaṃ:

So you should train like this:

‘diṭṭhadhammikassa vajjassa bhāyissāma, samparāyikassa vajjassa bhāyissāma, vajjabhīruno bhavissāma vajjabhayadassāvino’ti.

‘We will fear the fault apparent in the present life, and we will fear the fault to do with lives to come. We will fear faults, seeing the danger in faults.’

Evañhi vo, bhikkhave, sikkhitabbaṃ.

That’s how you should train.

Vajjabhīruno, bhikkhave, vajjabhayadassāvino etaṃ pāṭikaṅkhaṃ yaṃ parimuccissati sabbavajjehī”ti.

If you fear faults, seeing the danger in faults, you can expect to be freed from all faults.”

Paṭhamaṃ.

2. Padhānasutta

2. Endeavor

“Dvemāni, bhikkhave, padhānāni durabhisambhavāni lokasmiṃ.

“These two endeavors are challenging in the world.

Katamāni dve?

What two?

Yañca gihīnaṃ agāraṃ ajjhāvasataṃ cīvarapiṇḍapātasenāsanagilānapaccayabhesajjaparikkhārānuppadānatthaṃ padhānaṃ, yañca agārasmā anagāriyaṃ pabbajitānaṃ sabbūpadhipaṭinissaggatthaṃ padhānaṃ.

The endeavor of laypeople staying in a home to provide robes, alms-food, lodgings, and medicines and supplies for the sick. And the endeavor of those gone forth from the lay life to homelessness to let go of all attachments.

Imāni kho, bhikkhave, dve padhānāni durabhisambhavāni lokasmiṃ.

These are the two endeavors that are challenging in the world.

Etadaggaṃ, bhikkhave, imesaṃ dvinnaṃ padhānānaṃ yadidaṃ sabbūpadhipaṭinissaggatthaṃ padhānaṃ.

The better of these two endeavors is the effort to let go of all attachments.

Tasmātiha, bhikkhave, evaṃ sikkhitabbaṃ:

So you should train like this:

‘sabbūpadhipaṭinissaggatthaṃ padhānaṃ padahissāmā’ti.

‘We shall endeavor to let go of all attachments.’

Evañhi vo, bhikkhave, sikkhitabban”ti.

That’s how you should train.”

Dutiyaṃ.

3. Tapanīyasutta

3. Mortifying

“Dveme, bhikkhave, dhammā tapanīyā.

“These two things, mendicants, are mortifying.

Katame dve?

What two?

Idha, bhikkhave, ekaccassa kāyaduccaritaṃ kataṃ hoti, akataṃ hoti kāyasucaritaṃ;

It’s when someone has done bad things and not done good things, by way of body, speech, and mind.

vacīduccaritaṃ kataṃ hoti, akataṃ hoti vacīsucaritaṃ;

manoduccaritaṃ kataṃ hoti, akataṃ hoti manosucaritaṃ.

So ‘kāyaduccaritaṃ me katan’ti tappati, ‘akataṃ me kāyasucaritan’ti tappati;

Thinking, ‘I’ve done bad things by way of body, speech, and mind’, they’re mortified. Thinking, ‘I haven’t done good things by way of body, speech, and mind’, they’re mortified.

‘vacīduccaritaṃ me katan’ti tappati, ‘akataṃ me vacīsucaritan’ti tappati;

‘manoduccaritaṃ me katan’ti tappati, ‘akataṃ me manosucaritan’ti tappati.

Ime kho, bhikkhave, dve dhammā tapanīyā”ti.

These are the two things that are mortifying.”

Tatiyaṃ.

4. Atapanīyasutta

4. Not Mortifying

“Dveme, bhikkhave, dhammā atapanīyā.

“These two things, mendicants, are not mortifying.

Katame dve?

What two?

Idha, bhikkhave, ekaccassa kāyasucaritaṃ kataṃ hoti, akataṃ hoti kāyaduccaritaṃ;

It’s when someone has done good things and not done bad things, by way of body, speech, and mind.

vacīsucaritaṃ kataṃ hoti, akataṃ hoti vacīduccaritaṃ;

manosucaritaṃ kataṃ hoti, akataṃ hoti manoduccaritaṃ.

So ‘kāyasucaritaṃ me katan’ti na tappati, ‘akataṃ me kāyaduccaritan’ti na tappati;

Thinking, ‘I’ve done good things by way of body, speech, and mind’, they’re not mortified. Thinking, ‘I haven’t done bad things by way of body, speech, and mind’, they’re not mortified.

‘vacīsucaritaṃ me katan’ti na tappati, ‘akataṃ me vacīduccaritan’ti na tappati;

‘manosucaritaṃ me katan’ti na tappati, ‘akataṃ me manoduccaritan’ti na tappati.

Ime kho, bhikkhave, dve dhammā atapanīyā”ti.

These are the two things that are not mortifying.”

Catutthaṃ.

5. Upaññātasutta

5. Learned for Myself

“Dvinnāhaṃ, bhikkhave, dhammānaṃ upaññāsiṃ—

“Mendicants, I have learned these two things for myself—

yā ca asantuṭṭhitā kusalesu dhammesu, yā ca appaṭivānitā padhānasmiṃ.

to never be content with skillful qualities, and to never stop trying.

Appaṭivānī sudāhaṃ, bhikkhave, padahāmi:

I never stopped trying, thinking:

‘kāmaṃ taco ca nhāru ca aṭṭhi ca avasissatu, sarīre upassussatu maṃsalohitaṃ, yaṃ taṃ purisathāmena purisavīriyena purisaparakkamena pattabbaṃ na taṃ apāpuṇitvā vīriyassa saṇṭhānaṃ bhavissatī’ti.

‘Gladly, let only skin, sinews, and bones remain! Let the flesh and blood waste away in my body! I will not stop trying until I have achieved what is possible by manly strength, energy, and vigor.’

Tassa mayhaṃ, bhikkhave, appamādādhigatā sambodhi, appamādādhigato anuttaro yogakkhemo.

It was by diligence that I achieved awakening, and by diligence that I achieved the supreme sanctuary.

Tumhe cepi, bhikkhave, appaṭivānaṃ padaheyyātha:

If you too never stop trying, thinking:

‘kāmaṃ taco ca nhāru ca aṭṭhi ca avasissatu, sarīre upassussatu maṃsalohitaṃ, yaṃ taṃ purisathāmena purisavīriyena purisaparakkamena pattabbaṃ na taṃ apāpuṇitvā vīriyassa saṇṭhānaṃ bhavissatī’ti, tumhepi, bhikkhave, nacirasseva—

‘Gladly, let only skin, sinews, and bones remain! Let the flesh and blood waste away in my body! I will not stop trying until I have achieved what is possible by manly strength, energy, and vigor.’

yassatthāya kulaputtā sammadeva agārasmā anagāriyaṃ pabbajanti, tadanuttaraṃ—brahmacariyapariyosānaṃ diṭṭheva dhamme sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja viharissatha.

You will soon realize the supreme culmination of the spiritual path in this very life. You will live having achieved with your own insight the goal for which gentlemen rightly go forth from the lay life to homelessness.

Tasmātiha, bhikkhave, evaṃ sikkhitabbaṃ:

So you should train like this:

‘appaṭivānaṃ padahissāma.

‘We will never stop trying, thinking:

Kāmaṃ taco ca nhāru ca aṭṭhi ca avasissatu, sarīre upassussatu maṃsalohitaṃ, yaṃ taṃ purisathāmena purisavīriyena purisaparakkamena pattabbaṃ na taṃ apāpuṇitvā vīriyassa saṇṭhānaṃ bhavissatī’ti.

“Gladly, let only skin, sinews, and bones remain! Let the flesh and blood waste away in my body! I will not stop trying until I have achieved what is possible by manly strength, energy, and vigor.”’

Evañhi vo, bhikkhave, sikkhitabban”ti.

That’s how you should train.”

Pañcamaṃ.

6. Saṃyojanasutta

6. Fetters

“Dveme, bhikkhave, dhammā.

“There are, mendicants, these two things.

Katame dve?

What two?

Yā ca saṃyojaniyesu dhammesu assādānupassitā, yā ca saṃyojaniyesu dhammesu nibbidānupassitā.

Seeing things that are prone to being fettered as gratifying, and seeing things that are prone to being fettered as boring.

Saṃyojaniyesu, bhikkhave, dhammesu assādānupassī viharanto rāgaṃ na pajahati, dosaṃ na pajahati, mohaṃ na pajahati.

When you keep seeing things that are prone to being fettered as gratifying, you don’t give up greed, hate, and delusion.

Rāgaṃ appahāya, dosaṃ appahāya, mohaṃ appahāya na parimuccati jātiyā jarāya maraṇena sokehi paridevehi dukkhehi domanassehi upāyāsehi.

When these are not given up, you’re not freed from rebirth, old age, and death, from sorrow, lamentation, pain, sadness, and distress.

Na parimuccati dukkhasmāti vadāmi.

You’re not freed from suffering, I say.

Saṃyojaniyesu, bhikkhave, dhammesu nibbidānupassī viharanto rāgaṃ pajahati, dosaṃ pajahati, mohaṃ pajahati.

When you keep seeing things that are prone to being fettered as boring, you give up greed, hate, and delusion.

Rāgaṃ pahāya, dosaṃ pahāya, mohaṃ pahāya, parimuccati jātiyā jarāya maraṇena sokehi paridevehi dukkhehi domanassehi upāyāsehi.

When these are given up, you’re freed from rebirth, old age, and death, from sorrow, lamentation, pain, sadness, and distress.

Parimuccati dukkhasmāti vadāmi.

You’re freed from suffering, I say.

Ime kho, bhikkhave, dve dhammā”ti.

These are the two things.”

Chaṭṭhaṃ.

7. Kaṇhasutta

7. Dark

“Dveme, bhikkhave, dhammā kaṇhā.

“These two things, mendicants, are dark.

Katame dve?

What two?

Ahirikañca anottappañca.

Lack of conscience and prudence.

Ime kho, bhikkhave, dve dhammā kaṇhā”ti.

These are the two things that are dark.”

Sattamaṃ.

8. Sukkasutta

8. Bright

“Dveme, bhikkhave, dhammā sukkā.

“These two things, mendicants, are bright.

Katame dve?

What two?

Hirī ca ottappañca.

Conscience and prudence.

Ime kho, bhikkhave, dve dhammā sukkā”ti.

These are the two things that are bright.”

Aṭṭhamaṃ.

9. Cariyasutta

9. Conduct

“Dveme, bhikkhave, dhammā sukkā lokaṃ pālenti.

“These two bright things, mendicants, protect the world.

Katame dve?

What two?

Hirī ca ottappañca.

Conscience and prudence.

Ime kho, bhikkhave, dve sukkā dhammā lokaṃ na pāleyyuṃ, nayidha paññāyetha mātāti vā mātucchāti vā mātulānīti vā ācariyabhariyāti vā garūnaṃ dārāti vā.

If these two bright things did not protect the world, there would be no recognition of the status of mother, aunts, or wives and partners of teachers and respected people.

Sambhedaṃ loko agamissa, yathā ajeḷakā kukkuṭasūkarā soṇasiṅgālā.

The world would become promiscuous, like goats and sheep, chickens and pigs, and dogs and jackals.

Yasmā ca kho, bhikkhave, ime dve sukkā dhammā lokaṃ pālenti tasmā paññāyati mātāti vā mātucchāti vā mātulānīti vā ācariyabhariyāti vā garūnaṃ dārāti vā”ti.

But because the two bright things protect the world, there is recognition of the status of mother, aunts, and wives and partners of teachers and respected people.”

Navamaṃ.

10. Vassūpanāyikasutta

10. Entering the Rainy Season

“Dvemā, bhikkhave, vassūpanāyikā.

“There are, mendicants, these two entries to the rainy season.

Katamā dve?

What two?

Purimikā ca pacchimikā ca.

Earlier and later.

Imā kho, bhikkhave, dve vassūpanāyikā”ti.

These are the two entries to the rainy season.”

Dasamaṃ.

Kammakaraṇavaggo paṭhamo.

Vajjā padhānā dve tapanīyā,

Upaññātena pañcamaṃ;

Saṃyojanañca kaṇhañca,

Sukkaṃ cariyā vassūpanāyikena vaggo.

2.077-86. 77 - 77

8. Sanimittavagga - 8. With a Foundation

“Sanimittā, bhikkhave, uppajjanti pāpakā akusalā dhammā, no animittā.

“Bad, unskillful qualities, mendicants, arise with a foundation, not without a foundation.

Tasseva nimittassa pahānā evaṃ te pāpakā akusalā dhammā na hontī”ti.

By giving up that foundation, those bad, unskillful qualities do not occur.”

78

78

“Sanidānā, bhikkhave, uppajjanti pāpakā akusalā dhammā, no anidānā.

“Bad, unskillful qualities, mendicants, arise with a source, not without a source.

Tasseva nidānassa pahānā evaṃ te pāpakā akusalā dhammā na hontī”ti.

By giving up that source, those bad, unskillful qualities do not occur.”

79

79

“Sahetukā, bhikkhave, uppajjanti pāpakā akusalā dhammā, no ahetukā.

“Bad, unskillful qualities, mendicants, arise with a cause, not without a cause.

Tasseva hetussa pahānā evaṃ te pāpakā akusalā dhammā na hontī”ti.

By giving up that cause, those bad, unskillful qualities do not occur.”

80

80

“Sasaṅkhārā, bhikkhave, uppajjanti pāpakā akusalā dhammā, no asaṅkhārā.

“Bad, unskillful qualities, mendicants, arise with conditions, not without conditions.

Tesaṃyeva saṅkhārānaṃ pahānā evaṃ te pāpakā akusalā dhammā na hontī”ti.

By giving up those conditions, those bad, unskillful qualities do not occur.”

81

81

“Sappaccayā, bhikkhave, uppajjanti pāpakā akusalā dhammā, no appaccayā.

“Bad, unskillful qualities, mendicants, arise with a reason, not without a reason.

Tasseva paccayassa pahānā evaṃ te pāpakā akusalā dhammā na hontī”ti.

By giving up that reason, those bad, unskillful qualities do not occur.”

82

82

“Sarūpā, bhikkhave, uppajjanti pāpakā akusalā dhammā, no arūpā.

“Bad, unskillful qualities, mendicants, arise with form, not without form.

Tasseva rūpassa pahānā evaṃ te pāpakā akusalā dhammā na hontī”ti.

By giving up that form, those bad, unskillful qualities do not occur.”

83

83

“Savedanā, bhikkhave, uppajjanti pāpakā akusalā dhammā, no avedanā.

“Bad, unskillful qualities, mendicants, arise with feeling, not without feeling.

Tassāyeva vedanāya pahānā evaṃ te pāpakā akusalā dhammā na hontī”ti.

By giving up that feeling, those bad, unskillful qualities do not occur.”

84

84

“Sasaññā, bhikkhave, uppajjanti pāpakā akusalā dhammā, no asaññā.

“Bad, unskillful qualities, mendicants, arise with perception, not without perception.

Tassāyeva saññāya pahānā evaṃ te pāpakā akusalā dhammā na hontī”ti.

By giving up that perception, those bad, unskillful qualities do not occur.”

85

85

“Saviññāṇā, bhikkhave, uppajjanti pāpakā akusalā dhammā, no aviññāṇā.

“Bad, unskillful qualities, mendicants, arise with consciousness, not without consciousness.

Tasseva viññāṇassa pahānā evaṃ te pāpakā akusalā dhammā na hontī”ti.

By giving up that consciousness, those bad, unskillful qualities do not occur.”

86

86

“Saṅkhatārammaṇā, bhikkhave, uppajjanti pāpakā akusalā dhammā, no asaṅkhatārammaṇā.

“Bad, unskillful qualities, mendicants, arise with a conditioned basis, not without a conditioned basis.

Tasseva saṅkhatassa pahānā evaṃ te pāpakā akusalā dhammā na hontī”ti.

By giving up that conditioned basis, those bad, unskillful qualities do not occur.”

Sanimittavaggo tatiyo.

2.230-279. 230–279 - 230–279

17. Akusalapeyyāla - 17. Abbreviated Texts Beginning with the Unskillful

“Dveme, bhikkhave, dhammā akusalā … dveme, bhikkhave, dhammā kusalā … dveme, bhikkhave, dhammā sāvajjā … dveme, bhikkhave, dhammā anavajjā … dveme, bhikkhave, dhammā dukkhudrayā … dveme, bhikkhave, dhammā sukhudrayā … dveme, bhikkhave, dhammā dukkhavipākā … dveme, bhikkhave, dhammā sukhavipākā … dveme, bhikkhave, dhammā sabyābajjhā … dveme, bhikkhave, dhammā abyābajjhā.

“These two things are unskillful … are skillful … are blameworthy … are blameless … have suffering as outcome … have happiness as outcome … result in suffering … result in happiness … are hurtful … are not hurtful.

Katame dve?

What two?

Akkodho ca anupanāho ca … amakkho ca apaḷāso ca … anissā ca amacchariyañca … amāyā ca asāṭheyyañca … hirī ca ottappañca.

Freedom from anger and hostility … freedom from offensiveness and contempt … freedom from jealousy and stinginess … freedom from deceit and deviousness … conscience and prudence.

Ime kho, bhikkhave, dve dhammā abyābajjhā”ti. (1–50.)

These are the two things that are not hurtful.”

Akusalapeyyālaṃ niṭṭhitaṃ.

2.310-479. 310–321 - 310–321

19. Rāgapeyyāla - 19. Abbreviated Texts Beginning with Greed

“Rāgassa, bhikkhave, abhiññāya dve dhammā bhāvetabbā.

“For insight into greed, two things should be developed.

Katame dve?

What two?

Samatho ca vipassanā ca.

Serenity and discernment.

Rāgassa, bhikkhave, abhiññāya ime dve dhammā bhāvetabbā”ti. (1)

For insight into greed, these two things should be developed.”

“Rāgassa, bhikkhave, pariññāya … parikkhayāya … pahānāya … khayāya … vayāya … virāgāya … nirodhāya … cāgāya … paṭinissaggāya dve dhammā bhāvetabbā … pe … (2–10.)

“For the complete understanding … finishing … giving up … ending … vanishing … fading away … cessation … giving away … letting go of greed, two things should be developed.”

322–479

322–479

“Dosassa … pe … mohassa … kodhassa … upanāhassa … makkhassa … paḷāsassa … issāya … macchariyassa … māyāya … sāṭheyyassa … thambhassa … sārambhassa … mānassa … atimānassa … madassa … pamādassa … abhiññāya … pariññāya … parikkhayāya … pahānāya … khayāya … vayāya … virāgāya … nirodhāya … cāgāya … paṭinissaggāya dve dhammā bhāvetabbā.

“Of hate … delusion … anger … hostility … offensiveness … contempt … jealousy … stinginess … deceit … deviousness … obstinacy … aggression … conceit … arrogance … vanity … negligence … for insight … complete understanding … finishing … giving up … ending … vanishing … fading away … cessation … giving away … letting go … two things should be developed.

Katame dve?

What two?

Samatho ca vipassanā ca.

Serenity and discernment.

Pamādassa, bhikkhave, paṭinissaggāya ime dve dhammā bhāvetabbā”ti.

For the letting go of negligence, these two things should be developed.”

Idamavoca bhagavā.

That is what the Buddha said.

Attamanā te bhikkhū bhagavato bhāsitaṃ abhinandunti.

Satisfied, the mendicants were happy with what the Buddha said.

Rāgapeyyālaṃ niṭṭhitaṃ.

Dukanipātapāḷi niṭṭhitā.

The Book of the Twos is finished.